<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

<!-- Nazwa aplikacji -->

    <string name="app_name">e-Experiments in physics</string>

<!-- Nazwy e-doświadczeń -->

    <string name="txt_list_ed">List of e-experiments</string>

    <string name="ed_name_wahadlo">Simple pendulum</string>
    <string name="ed_name_lawa">Optical bench</string>
    <string name="ed_name_rownia">Inclined plane</string>
    <string name="ed_name_zderzenia">Elastic and inelastic collisions</string>
    <string name="ed_name_rzuty">Throws</string>
    <string name="ed_name_astro">The movement of celestial bodies</string>
    <string name="ed_name_ciecze">Fluid mechanics</string>
    <string name="ed_name_bryla">Solid body</string>
    <string name="ed_name_gazy">Properties of gases</string>
    <string name="ed_name_drgania">Mechanical vibration</string>
    <string name="ed_name_pole_elektryczne">Electric field</string>
    <string name="ed_name_obwody_pradu_stalego">DC circuits</string>
    <string name="ed_name_dzwiek">Sound laboratory</string>
    <string name="ed_name_kalorymetria">Calorimetry</string>
    <string name="ed_name_kondensatory">Capacitors</string>
    <string name="ed_name_pole_magnetyczne">Magnetic field</string>
    <string name="ed_name_cewki_i_indukcja">Coils and induction</string>
    <string name="ed_name_optyka_geometryczna">Polarization and refraction of light</string>
    <string name="ed_name_rlc">RLC circuits</string>
    <string name="ed_name_korpuskularna">Corpuscular nature of light and matter</string>
    <string name="ed_name_interferencja">Interference and diffraction of light</string>
    <string name="ed_name_fizyka_atomowa">Spectroscopy</string>
    <string name="ed_name_einstein">Einstein\'s thought experiments</string>

<!-- Przyciski -->

    <string name="btn_yes">Yes</string>
    <string name="btn_no">No</string>
    <string name="btn_ok">OK</string>
    <string name="btn_close">Close</string>
    <string name="btn_view_www">Web page</string>
    <string name="btn_back">&#160;&#160;&#160;go back</string>
    <string name="btn_info">information</string>
    <string name="btn_list_ed">e-experiments</string>
    <string name="btn_close_app">close application</string>
    <string name="btn_about_project">about project</string>
    <string name="btn_about_ed">about e-experiments</string>
    <string name="btn_about_app">about application</string>
    <string name="btn_www_project">web page</string>
    <string name="btn_facebook">facebook</string>
    <string name="btn_run_ed">run</string>
    <string name="btn_run_manual">display manual</string>

<!-- Teksty strony tytułowej -->

    <string name="txt_title1">
        Application prepared ​​within frames of the innovative project \"e-Experiments in physics\", 
        \nco-financed by the European Union under the European Social Fund      </string>
    <string name="txt_title2">Concept and realization:</string>
    <string name="txt_title3">
        Gdańsk University of Technology, Faculty of Applied Physics And Mathematics\n 
        with the support of Young Digital Planet SA and L.C.G. Malmberg B.V.     </string>

<!-- Teksty strony informacyjnej -->

    <string name="info_choose">
         <![CDATA[
<h1><font color="#22DAFE">e-Experiments in physics</font></h1>
<b>To display information, please use the menu to the left.</b>
         ]]>
    </string>

    <string name="info_project_text">
        <![CDATA[
<h1><font color="#22DAFE">e-Doświadczenia w fizyce</font><br/>O projekcie</h1>

W ramach innowacyjnego projektu testującego pt. <b>„e-Doświadczenia w fizyce”</b> wytwarzamy oraz testujemy
w wybranych szkołach ponadgminazjalnych nowatorskie rozwiązania programowe,
polegające na (testowym) włączeniu do lekcji fizyki tzw. <b>e-doświadczeń</b> &minus;
wirtualnych doświadczeń fizycznych, jako uzupełnienie doświadczeń rzeczywistych.
Następnie będziemy starali się o włączenie e-doświadczeń do głównego nurtu polityki oświatowej,
tzn. planujemy sprawić, żeby stały się one częścią programów nauczania fizyki
w szkołach ponadgimnazjalnych.<br/><br/>
e-Doświadczenia będą sukcesywnie produkowane i testowane do końca 2012 roku.
Swoim zakresem będą obejmowały większość zagadnień omawianych na lekcjach fizyki w szkołach
ponadgimnazjalnych, w tym zagadnienia objęte rozszerzonym programem nauczania.<br/><br/>

Pomysł na projekt narodził się w wyniku przeprowadzonej analizy i diagnozy problemów związanych
z nauczaniem fizyki w polskich szkołach. Ideą przewodnią projektu jest znana wszystkim maksyma Konfucjusza:
<b>„Powiesz mi &minus; wkrótce zapomnę, pokażesz mi &minus; może zapamiętam,
pozwolisz dotknąć a zrozumiem”.</b><br/></br>
        ]]>
    </string>

    <string name="info_ed_text">
        <![CDATA[
<h1><font color="#22DAFE">e-Doświadczenia w fizyce</font><br/>O e-doświadczeniach</h1>
Głównym produktem projektu jest <b>zestaw 23 wirtualnych e-doświadczeń z fizyki</b>,
w postaci programów komputerowych, obejmujących różne działy fizyki.
Programy te są głównie przeznaczone do uruchamiania przy użyciu klasycznych komputerów,
jednak podjęliśmy próbę przeniesienia ich na tablety (choć wiążą się z tym pewne ograniczenia, opisane
w zakładce „o aplikacji”).<br/><br/>

Mocno podkreślamy, że absolutnie <b>nie chcemy zastępować doświadczeń rzeczywistych</b>
(są one niezastąpione w dydaktyce), chcemy je wspierać.
e-Doświadczenia mają na celu pokazanie zagadnień fizycznych w szerszej perspektywie.
Dzięki swoim możliwościom pozwolą bowiem na głębsze zrozumienie problemów, pozwolą na budowanie lepiej rozumianych
modeli, ciągów przyczynowo-skutkowych i zbiorów zależności, niezbędnych do opisu zjawisk fizycznych.<br/><br/>

Dzięki e-Doświadczeniom nauczyciele będą mogli zilustrować daną partię materiału teoretycznego
przy pomocy komputera, bez obawy zniszczenia drogiego sprzętu doświadczalnego.
Z kolei uczniowie będą mogli samodzielne powtórzyć dane ćwiczenie w domu.<br/><br/>

Przewidziana jest <b>daleko idąca możliwość ingerencji w przebieg e-doświadczeń</b>,
co umożliwia uczniowi przyswojenie wiedzy oraz pobudzenie i rozwinięcie zainteresowań badawczych. <br/><br/>

Staramy się, aby e-doświadczenia były <b>w jak największym stopniu zbliżone do rzeczywistości</b>.
Wpisują się one w schemat <b>zaprojektuj - zbuduj – wykonaj – przeanalizuj – przedstaw wyniki</b>,
gdzie istotne jest uczenie się na błędach. Chcemy bowiem zmusić uczniów do działania, nawet jeśli sprowadzałoby
się to do działania metodą prób i błędów. Zgodnie z naszym doświadczeniem, uzyskanie nawet niewłaściwych wyników,
które skonfrontowane z tymi prawidłowymi zmuszą do myślenia „gdzie i jaki popełniłem błąd?”,
ma ogromną wartość dydaktyczną: motywuje do wyciągania wniosków i ciągłych poszukiwań właściwego rozwiązania
problemu, wymuszając w ten sposób aktywność naukową.<br/><br/>

Wszystkim e-doświadczeniom towarzyszą <b>podręczniki w formie zeszytów ćwiczeń</b>. Gorąco zachęcamy do zapoznania
się z nimi jeszcze przed uruchomieniem danego e-doświadczenia.<br/><br/>
        ]]>
    </string>

    <string name="info_app_text">
        <![CDATA[
<h1><font color="#22DAFE">e-Doświadczenia w fizyce</font><br/>O aplikacji</h1>

e-Doświadczenia produkowane są w technologii <b>Adobe Flash / Adobe Air</b>, dzięki czemu mogą być używane
na większości komputerów, niezależnie od używanego systemu operacyjnego czy rodzaju procesora.
Niestety, technologia ta na tabletach daleka jest od doskonałości - występują ograniczenia związane
z wydajnością aplikacji oraz z dostosowaniem jej do ekranów dotykowych.<br/><br/>
Podczas używania e-doświadczeń <b>mogą zatem pojawić się następujące problemy:</b><br/>
&bull; niewystarczająca wydajność w e-doświadczeniach wykorzystujących grafikę 3D
(np. Wahadło matematyczne, Ruch ciał niebieskich), skutkująca „klatkowaniem” animacji,<br/>
&bull; utrudniony dostęp do niektórych, niewielkich elementów (np. filtr w Ławie optycznej); czasem trzeba kilku
prób, aby „podnieść” dany element,<br/>
&bull; nie można uruchamiać podręczników z wnętrza e-doświadczeń; w zamian zostały one udostępnione
bezpośrednio z aplikacji.<br/><br/>

Przed uruchomieniem, dane e-Doświadczenie jest pobierane z Internetu do pamięci wewnętrznej urządzenia.
Jest to operacja jednorazowa, do momentu skasowania go z pamięci bądź opublikowania nowszej wersji.<br/><br/>

<font color="#22DAFE">Autor aplikacji</font><br/>
Paweł Syty &minus; Politechnika Gdańska, Wydział Fizyki Technicznej i Matematyki Stosowanej<br/><br/>
<font color="#22DAFE">Opracowanie graficzne aplikacji</font><br/>
Rafał Buczek &minus; Crea.pl<br/><br/>
<font color="#22DAFE">Opracowanie i produkcja e-doświadczeń:</font><br/>
Politechnika Gdańska, Wydział Fizyki Technicznej i Matematyki Stosowanej<br/>
Young Digital Planet SA<br/>
L.C.G. Malmberg B.V. (Holandia)
        ]]>
    </string>

<!-- Teksty w popupach o programie i partnerach -->

    <string name="pokl_name">Program Operacyjny Kapitał Ludzki</string>
    
    <string name="pokl_text">
         <![CDATA[
Program Kapitał Ludzki jest jednym z programów służących realizacji Narodowych Strategicznych Ram Odniesienia
2007-2013 i obejmuje całość interwencji Europejskiego Funduszu Społecznego (EFS) w Polsce. Stanowi on odpowiedź
na wyzwania, jakie przed państwami członkowskimi UE, w tym również Polską, stawia odnowiona Strategia Lizbońska.
<br/><br/>
Do wyzwań tych należą: uczynienie z Europy bardziej atrakcyjnego miejsca do lokowania inwestycji
i podejmowania pracy, rozwijanie wiedzy i innowacji oraz tworzenie większej liczby trwałych miejsc pracy.
        ]]>
    </string>

    <string name="efs_name">Europejski Fundusz Społeczny</string>
    
    <string name="efs_text">
         <![CDATA[
Europejski Fundusz Społeczny (EFS) jest jednym z funduszy strukturalnych UE. Został stworzony, by redukować
różnice w zamożności i jakości życia we wszystkich państwach członkowskich i regionach UE.<br/><br/>
Fundusz promuje spójność gospodarczą i społeczną oraz promocją zatrudnienia w UE. Pomaga państwom członkowskim,
sprawiając, że siła robocza i firmy są lepiej przygotowane do stawienia czoła nowym, globalnym wyzwaniom.
        ]]>
    </string>

    <string name="pg_name">Politechnika Gdańska</string>
    
    <string name="pg_text">
		<![CDATA[
<b>Największa i najstarsza w północnej Polsce państwowa uczelnia wyższa o profilu technicznym, 
z siedzibą w Gdańsku.</b><br/><br/>
Obejmuje 9 wydziałów, na których studiuje ponad 24 tysiące studentów na studiach
inżynierskich i magisterskich (stacjonarnych i niestacjonarnych), a także ponad 400 słuchaczy studiów
doktoranckich. Dodatkowo, prowadzona jest na szeroką skalę
wymiana międzynarodowa studentów i pracowników.<br/><br/>
W ogólnopolskich rankingach uczelni wyższych
Politechnika Gdańska zajmuje od dawna jedno z czołowych miejsc.
        ]]>
    </string>

	<string name="ftims_name"> Faculty of Technical Physics and Applied Mathematics PG </string>
	
	<string name="ftims_text">
		<![CDATA[

  The Faculty of Technical Physics and Applied Mathematics offers courses of study in:
<b> Technical Physics </b> <br/>
&bull;     Physics and Energy Conversion Engineering
&bull;     Applied Physics
&bull;     Nanotechnology
&bull;     Applied Information Technology
<b> Mathematics </b> <br/>
&bull;     Applied Mathematics
&bull;     Financial Mathematics
&bull;     Biomathematics

<b> Materials Engineering </b> <br/>
&bull; Advanced Functional Materials Engineering <br/>
(jointly with the Faculty of Chemistry and Mechanical Engineering) <br/>
Graduates of the department are respected professionals and easily find employment in various industries.
		]]>  
	</string> 

	<string name="ydp_name"> Young Digital Planet SA (Gdańsk)</string>
	
    <string name="ydp_text">
<![CDATA[
<b> Poland&aps;s largest developer and publisher of educational software. </b> <br/><br/>
The company operates in the software market since 1990. Is a provider of ICT-based training systems 
and educational content to consumers, educational institutions and businesses. <br/>
The company&aps;s goal is to provide solutions that are of the highest quality and proven performance. 
Its implementation are recognized and award-winning series of products, including: <br/><br/>
&bull; EuroPlus + <br/>
&bull; eduSensus <br/>
&bull; Nauczyciel.pl portal <br/>
&bull; eduROM <br/>
&bull; Lekcjotek@<br/>
        ]]>
    </string>	

    <string name="malmberg_name"> L.C.G. Malmberg BV (Den Bosch, Holland)</string>
    <string name="malmberg_text">
		<![CDATA[
<b> Renowned, working for years in the Netherlands and a leading publisher of educational </b> to help students in the learning process with multimedia systems and modern ICT. <br/>
The company develops interdisciplinary teaching methodologies (Pluspunt, Biologie voor jou, Taalblokken,  more than 2,500 titles). Provides consulting services, training, research such as in e-learning.
		]]> 
	</string>
     
<!-- Teksty pomocy -->
    <string name="txt_title_help">Help</string>
    
    <string name="txt_help_tytulowa">
		<![CDATA[
<b> On this screen, you can: </b><br/><br/>
&bull; read basic information about the project, <br/><br/>
&bull; display information about the an operational program and a fund in which the project is realized <br/> 
(<i> by tapping on the logotypes at the top of the screen </i>) <br/>br/>
&bull; display information about the project contractors <br/>
(<i> by tapping on the logotypes at the bottom of the screen </i>), <br/><br/>
&bull; change the application language <br/>
(<i> by tapping on the icons in the tool bar at the top of the screen </i>), <br/><br/>
&bull; move to the next screen application or end it <br/>
(<i> by tap buttons in the center of the screen) </i>.
		]]>   
	</string>    
         
     <string name="txt_help_listED">
		<![CDATA[
<b> On this screen, you can: </b>  <p>
&bull; view a set of e-experiments,</p> <p>
&bull;  pass to the selected e-experiment or return to the title page, <br/>
(<i> by tapping on the e-experiment icon or the back button</i>) </p>
&bull; to change the language back to the initial screen. <br/>
 </p>   
 		]]>  
	</string>   
 
	<string name="txt_help_detailsED">
		<![CDATA[
</p>
&bull; read the information about physical phenomena that are the subject of an experience, </p><p>
&bull; run chosen e-experiment,<br/>
(<i> by tapping on the the run </i>) </p>
&bull; view the textbook prepared for e-experiment, <br/>
(<i> by tapping on the button named manual - the book is available in pdf format and opened by an external program </i>),</p> <p>
&bull; return to the last screen, br/>
(<i> by tapping on the the back </i>) </p>
&bull; to change the language back to the initial screen. </p>
		]]> 
	</string>
     
<!-- elementy stringów -->
	<string name="MANUAL_NAME_PREFIX">exercises_</string>
        
<!-- Komunikaty -->
    
	<string name="msg_no_network">  To download your e-experiment it is necessary to connect to the Internet. \n \nPlease check your network connection and try again.      </string>
	<string name="msg_ed_not_yet_produced"> Unfortunately, this e-experiment is not ready yet. \n \ne- experiment are produced successively and \n will be available as soon as possible.   </string>
	<string name="msg_no_file_on_server"> An unexpected server error. \n We apologise please try again later.</string>
	<string name="msg_internal_error001">An unexpected application error (code 001). \nWe apologise please try again later. If the error persists, please contact the author of the program.    </string>
	<string name="msg_cant_make_dir">You can not create a folder on the memory card! Please try again with a different SD card.</string>
	<string name="msg_title_error"> ERROR! </string>
	<string name="dlg_unpacking"> Download completed. \n Extracting files in progress, please wait&#8230;</string>
	<string name="dlg_downloading"> Downloading data (about% 1 $ d MB), please wait&#8230; </string>
	<string name="msg_download_cancelled"> The operation was canceled by the user </string>
	<string name="msg_to_less_space"> Not enough space on the SD card! \n Download an e-experiment is not possible. Zbyt malo miejsca ns karcie SD! \nPobranie e-doświadczeń NIE będzie możliwe. </string>
	<string name="msg_no_pdf_reader"> To see textbook, install a PDF reader. </string>
	<string name="msg_screen_not_supported"> This application requires a screen resolution of at least 1280 x 800 pixels. </string>
    
    <!-- Messages -->
    
    <string name="msg_title_info"> Information </string>
    <string name="msg_title_question"> Question </string>
    <string name="msg_download_ed_question">   To run an experiment, you need to download extra data from the Internet. \n \nData size to download can vary \n from 5 to 45 MB - it is suggested to use a WiFi connection. \n \nDo you want to retrieve the data now?	</string>
	<string name="msg_download_ed_update_question">       Found an update of  this e-experience. \n \nData size to download can vary \n from 5 to 45 MB - it is suggested to use a WiFi connection. \n \nDo you want to download the update now?	</string>
    <string name="msg_starting_ed"> Starting an e-experiment&#8230;</string>
    <string name="msg_manual_not_available">Sorry, the textbook to the this e-experiment has not yet been prepared</string>

    <string name="msg_switch_to_en">Switched to English</string>
    <string name="msg_already_en">You are already using English version&#8230;</string>
    <string name="msg_switch_to_pl">Przełączono na język polski</string>
    <string name="msg_already_pl">Już używasz wersji polskojęzycznej&#8230;</string>

    <string name="msg_no_premission">  &quot;Application doesn&apos;t have permission to write on external storage.&quot;</string> 
    <string name="msg_no_sd"> &quot;External Storage isn&apos;t available.&quot; </string>
    <string name="msg_no_flash">  Flash not installed! This application require Adobe Flash Player. Downloading will start automatically. </string>
       
<!-- Informacje o e-doświadczeniach -->

 </resources>  
    
