<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

<!-- Nazwa aplikacji -->

    <string name="app_name">e-Experiments in physics</string>

<!-- Nazwy e-doświadczeń -->

    <string name="txt_list_ed">List of e-experiments</string>

    <string name="ed_name_wahadlo">Simple\npendulum</string>
    <string name="ed_name_lawa">Optical bench</string>
    <string name="ed_name_rownia">Inclined plane</string>
    <string name="ed_name_zderzenia">Elastic\nand inelastic collisions</string>
    <string name="ed_name_rzuty">Throws</string>
    <string name="ed_name_astro">The movement\nof celestial\nbodies</string>
    <string name="ed_name_ciecze">Fluid\nmechanics</string>
    <string name="ed_name_bryla">Solid body</string>
    <string name="ed_name_gazy">Properties\nof gases</string>
    <string name="ed_name_drgania">Mechanical\nvibration</string>
    <string name="ed_name_pole_elektryczne">Electric field</string>
    <string name="ed_name_prad_staly">DC circuits</string>
    <string name="ed_name_dzwiek">Sound\nlaboratory</string>
    <string name="ed_name_kalorymetria">Calorimetry</string>
    <string name="ed_name_kondensatory">Capacitors</string>
    <string name="ed_name_pole_magnetyczne">Magnetic field</string>
    <string name="ed_name_cewki_i_indukcja">Coils\nand induction</string>
    <string name="ed_name_optyka_geometryczna">Polarization\nand refraction\nof light</string>
    <string name="ed_name_rlc">RLC circuits</string>
    <string name="ed_name_korpuskularna">Corpuscular\nnature of light\nand matter</string>
    <string name="ed_name_interferencja">Interference\nand diffraction\nof light</string>
    <string name="ed_name_fizyka_atomowa">Spectroscopy</string>
    <string name="ed_name_einstein">Einstein\'s\nthought\nexperiments</string>

<!-- Przyciski -->

    <string name="btn_yes">Yes</string>
    <string name="btn_no">No</string>
    <string name="btn_ok">OK</string>
    <string name="btn_close">Close</string>
    <string name="btn_view_www">Web page</string>
    <string name="btn_back">&#160;&#160;&#160;go back</string>
    <string name="btn_info">information</string>
    <string name="btn_list_ed">e-experiments</string>
    <string name="btn_close_app">close application</string>
    <string name="btn_about_project">about project</string>
    <string name="btn_about_ed">about e-experiments</string>
    <string name="btn_about_app">about application</string>
    <string name="btn_www_project">web page</string>
    <string name="btn_facebook">facebook</string>
    <string name="btn_run_ed">run</string>
    <string name="btn_run_manual">display manual (PL)</string>

<!-- Teksty strony tytułowej -->

    <string name="txt_title1">
        Application prepared ​​within frames of the innovative project \"e-Experiments in physics\", 
        \nco-financed by the European Union under the European Social Fund 
    </string>
    <string name="txt_title2">Concept and realization:</string>
    <string name="txt_title3">
        Gdańsk University of Technology, Faculty of Applied Physics And Mathematics\n 
        with the support of Young Digital Planet SA and L.C.G. Malmberg B.V. 
    </string>

<!-- Teksty strony informacyjnej -->

    <string name="info_choose">
         <![CDATA[
<h1><font color="#22DAFE">e-Experiments in physics</font></h1>
<b>To display information, please use the menu to the left.</b>
         ]]>
    </string>

    <string name="info_project_text">
        <![CDATA[
<h1><font color="#22DAFE">e-Doświadczenia w fizyce</font><br/>O projekcie</h1>

W ramach innowacyjnego projektu testującego pt. <b>„e-Doświadczenia w fizyce”</b> wytwarzamy oraz testujemy
w wybranych szkołach ponadgminazjalnych nowatorskie rozwiązania programowe,
polegające na (testowym) włączeniu do lekcji fizyki tzw. <b>e-doświadczeń</b> &minus;
wirtualnych doświadczeń fizycznych, jako uzupełnienie doświadczeń rzeczywistych.
Następnie będziemy starali się o włączenie e-doświadczeń do głównego nurtu polityki oświatowej,
tzn. planujemy sprawić, żeby stały się one częścią programów nauczania fizyki
w szkołach ponadgimnazjalnych.<br/><br/>
e-Doświadczenia będą sukcesywnie produkowane i testowane do końca 2012 roku.
Swoim zakresem będą obejmowały większość zagadnień omawianych na lekcjach fizyki w szkołach
ponadgimnazjalnych, w tym zagadnienia objęte rozszerzonym programem nauczania.<br/><br/>

Pomysł na projekt narodził się w wyniku przeprowadzonej analizy i diagnozy problemów związanych
z nauczaniem fizyki w polskich szkołach. Ideą przewodnią projektu jest znana wszystkim maksyma Konfucjusza:
<b>„Powiesz mi &minus; wkrótce zapomnę, pokażesz mi &minus; może zapamiętam,
pozwolisz dotknąć a zrozumiem”.</b><br/></br>
        ]]>
    </string>

    <string name="info_ed_text">
        <![CDATA[
<h1><font color="#22DAFE">e-Doświadczenia w fizyce</font><br/>O e-doświadczeniach</h1>
Głównym produktem projektu jest <b>zestaw 23 wirtualnych e-doświadczeń z fizyki</b>,
w postaci programów komputerowych, obejmujących różne działy fizyki.
Programy te są głównie przeznaczone do uruchamiania przy użyciu klasycznych komputerów,
jednak podjęliśmy próbę przeniesienia ich na tablety (choć wiążą się z tym pewne ograniczenia, opisane
w zakładce „o aplikacji”).<br/><br/>

Mocno podkreślamy, że absolutnie <b>nie chcemy zastępować doświadczeń rzeczywistych</b>
(są one niezastąpione w dydaktyce), chcemy je wspierać.
e-Doświadczenia mają na celu pokazanie zagadnień fizycznych w szerszej perspektywie.
Dzięki swoim możliwościom pozwolą bowiem na głębsze zrozumienie problemów, pozwolą na budowanie lepiej rozumianych
modeli, ciągów przyczynowo-skutkowych i zbiorów zależności, niezbędnych do opisu zjawisk fizycznych.<br/><br/>

Dzięki e-Doświadczeniom nauczyciele będą mogli zilustrować daną partię materiału teoretycznego
przy pomocy komputera, bez obawy zniszczenia drogiego sprzętu doświadczalnego.
Z kolei uczniowie będą mogli samodzielne powtórzyć dane ćwiczenie w domu.<br/><br/>

Przewidziana jest <b>daleko idąca możliwość ingerencji w przebieg e-doświadczeń</b>,
co umożliwia uczniowi przyswojenie wiedzy oraz pobudzenie i rozwinięcie zainteresowań badawczych. <br/><br/>

Staramy się, aby e-doświadczenia były <b>w jak największym stopniu zbliżone do rzeczywistości</b>.
Wpisują się one w schemat <b>zaprojektuj - zbuduj – wykonaj – przeanalizuj – przedstaw wyniki</b>,
gdzie istotne jest uczenie się na błędach. Chcemy bowiem zmusić uczniów do działania, nawet jeśli sprowadzałoby
się to do działania metodą prób i błędów. Zgodnie z naszym doświadczeniem, uzyskanie nawet niewłaściwych wyników,
które skonfrontowane z tymi prawidłowymi zmuszą do myślenia „gdzie i jaki popełniłem błąd?”,
ma ogromną wartość dydaktyczną: motywuje do wyciągania wniosków i ciągłych poszukiwań właściwego rozwiązania
problemu, wymuszając w ten sposób aktywność naukową.<br/><br/>

Wszystkim e-doświadczeniom towarzyszą <b>podręczniki w formie zeszytów ćwiczeń</b>. Gorąco zachęcamy do zapoznania
się z nimi jeszcze przed uruchomieniem danego e-doświadczenia.<br/><br/>

        ]]>
    </string>

    <string name="info_app_text">
        <![CDATA[
<h1><font color="#22DAFE">e-Doświadczenia w fizyce</font><br/>O aplikacji</h1>

e-Doświadczenia produkowane są w technologii <b>Adobe Flash / Adobe Air</b>, dzięki czemu mogą być używane
na większości komputerów, niezależnie od używanego systemu operacyjnego czy rodzaju procesora.
Niestety, technologia ta na tabletach daleka jest od doskonałości - występują ograniczenia związane
z wydajnością aplikacji oraz z dostosowaniem jej do ekranów dotykowych.<br/><br/>
Podczas używania e-doświadczeń <b>mogą zatem pojawić się następujące problemy:</b><br/>
&bull; niewystarczająca wydajność w e-doświadczeniach wykorzystujących grafikę 3D
(np. Wahadło matematyczne, Ruch ciał niebieskich), skutkująca „klatkowaniem” animacji,<br/>
&bull; utrudniony dostęp do niektórych, niewielkich elementów (np. filtr w Ławie optycznej); czasem trzeba kilku
prób, aby „podnieść” dany element,<br/>
&bull; nie można uruchamiać podręczników z wnętrza e-doświadczeń; w zamian zostały one udostępnione
bezpośrednio z aplikacji.<br/><br/>

Przed uruchomieniem, dane e-Doświadczenie jest pobierane z Internetu do pamięci wewnętrznej urządzenia.
Jest to operacja jednorazowa, do momentu skasowania go z pamięci bądź opublikowania nowszej wersji.<br/><br/>

<font color="#22DAFE">Autor aplikacji</font><br/>
Paweł Syty &minus; Politechnika Gdańska, Wydział Fizyki Technicznej i Matematyki Stosowanej<br/><br/>
<font color="#22DAFE">Opracowanie graficzne aplikacji</font><br/>
Rafał Buczek &minus; Crea.pl<br/><br/>
<font color="#22DAFE">Opracowanie i produkcja e-doświadczeń:</font><br/>
Politechnika Gdańska, Wydział Fizyki Technicznej i Matematyki Stosowanej<br/>
Young Digital Planet SA<br/>
L.C.G. Malmberg B.V. (Holandia)
        ]]>
    </string>

<!-- Teksty w popupach o programie i partnerach -->

    <string name="pokl_name">Program Operacyjny Kapitał Ludzki</string>
    <string name="pokl_text">
         <![CDATA[
Program Kapitał Ludzki jest jednym z programów służących realizacji Narodowych Strategicznych Ram Odniesienia
2007-2013 i obejmuje całość interwencji Europejskiego Funduszu Społecznego (EFS) w Polsce. Stanowi on odpowiedź
na wyzwania, jakie przed państwami członkowskimi UE, w tym również Polską, stawia odnowiona Strategia Lizbońska.
<br/><br/>
Do wyzwań tych należą: uczynienie z Europy bardziej atrakcyjnego miejsca do lokowania inwestycji
i podejmowania pracy, rozwijanie wiedzy i innowacji oraz tworzenie większej liczby trwałych miejsc pracy.
        ]]>
    </string>

    <string name="efs_name">Europejski Fundusz Społeczny</string>
    <string name="efs_text">
         <![CDATA[
Europejski Fundusz Społeczny (EFS) jest jednym z funduszy strukturalnych UE. Został stworzony, by redukować
różnice w zamożności i jakości życia we wszystkich państwach członkowskich i regionach UE.<br/><br/>
Fundusz promuje spójność gospodarczą i społeczną oraz promocją zatrudnienia w UE. Pomaga państwom członkowskim,
sprawiając, że siła robocza i firmy są lepiej przygotowane do stawienia czoła nowym, globalnym wyzwaniom.
        ]]>
    </string>

    <string name="pg_name">Politechnika Gdańska</string>
    <string name="pg_text">
                <![CDATA[
<b>Największa i najstarsza w północnej Polsce państwowa uczelnia wyższa o profilu technicznym, 
z siedzibą w Gdańsku.</b><br/><br/>
Obejmuje 9 wydziałów, na których studiuje ponad 24 tysiące studentów na studiach
inżynierskich i magisterskich (stacjonarnych i niestacjonarnych), a także ponad 400 słuchaczy studiów
doktoranckich. Dodatkowo, prowadzona jest na szeroką skalę
wymiana międzynarodowa studentów i pracowników.<br/><br/>
W ogólnopolskich rankingach uczelni wyższych
Politechnika Gdańska zajmuje od dawna jedno z czołowych miejsc.
        ]]>
    </string>

    <string name="ftims_name">Wydział Fizyki Technicznej i Matematyki Stosowanej PG</string>
    <string name="ftims_text">
         <![CDATA[
<b>Jeden z dziewięciu wydziałów Politechniki Gdańskiej.</b><br/><br/>
Prowadzone kierunki studiów i specjalności:<br/><br/>
<b>Fizyka techniczna</b><br/>
&bull; Fizyka stosowana<br/>
&bull; Konwersja energii<br/>
&bull; Informatyka stosowana<br/>
&bull; Nanotechnologia<br/>
&bull; Fizyka środowiska<br/><br/>

<b>Matematyka</b><br/>
&bull; Matematyka stosowana<br/>
&bull; Matematyka finansowa<br/>
&bull; Biomatematyka<br/><br/>

<b>Inżynieria materiałowa</b><br/>
&bull; Inżynieria materiałów funkcjonalnych<br/>
&nbsp;&nbsp;(wspólnie z wydziałami: Chemicznym<br/>&nbsp;&nbsp;i Mechanicznym)<br/><br/>

Absolwenci wydziału są cenionymi specjalistami i łatwo znajdują zatrudnienie w różnych dziedzinach przemysłu.
        ]]>
    </string>

    <string name="ydp_name">Young Digital Planet SA (Gdańsk)</string>
    <string name="ydp_text">
         <![CDATA[
<b>Największy w Polsce producent i wydawca edukacyjnych programów komputerowych.</b><br/><br/>
Firma działa na rynku oprogramowania od 1990 roku. Jest dostawcą systemów szkoleniowych i treści edukacyjnych,
opartych na technologiach informacyjnych, dla klientów indywidualnych, instytucji oświatowych
oraz przedsiębiorstw.<br/><br/>
Celem firmy jest dostarczanie rozwiązań, które charakteryzują się najwyższą jakością oraz sprawdzoną
efektywnością. Jego realizację stanowią uznane i wielokrotnie nagradzane serie produktów, m.in.:<br/><br/>
&bull; EuroPlus+<br/>
&bull; eduSensus<br/>
&bull; portal Nauczyciel.pl<br/>
&bull; eduROM<br/>
&bull; Lekcjotek@
        ]]>
    </string>

    <string name="malmberg_name">L.C.G. Malmberg B.V. (Den Bosch, Holandia)</string>
    <string name="malmberg_text">
         <![CDATA[
<b>Znany, działający od lat i wiodący w Holandii wydawca rozwiązań edukacyjnych</b>, pomagających uczniom w procesie
uczenia się za pomocą systemów multimedialnych oraz nowoczesnych technologii ICT.<br/><br/>
Firma rozwija interdyscyplinarne metodologie nauczania (Pluspunt, Biologie voor jou, Taalblokken,
w sumie ponad 2500 tytułów).
Świadczy usługi doradcze, szkoleniowe, badawcze m.in. w zakresie e-learnigu.
        ]]>
    </string>

<!-- Teksty pomocy -->

    <string name="txt_title_help">Help</string>
    
    <string name="txt_help_tytulowa">
         <![CDATA[
<b>On this screen you may:</b><br/><br/>

&bull; znaleźć podstawowe informacje o projekcie,<br/><br/> 

&bull; wyświetlić informacje o programie operacyjnym i funduszu, 
w ramach których realizowany jest projekt<br/>
(<i>poprzez tapnięcie na logotypach na górze ekranu</i>)<br/><br/>

&bull; wyświetlić informacje o realizatorach projektu<br/>
(<i>poprzez tapnięcie na logotypach na dole ekranu</i>),<br/><br/>

&bull; zmienić język aplikacji<br/>
(<i>poprzez tapnięcie na ikonach w belce narzędziowej u góry ekranu</i>),<br/><br/>

&bull; przejść do kolejnych ekranów aplikacji bądź ją zakończyć<br/> 
(<i>poprzez tapnięcie na przyciskach w centralnej części ekranu)</i>.
         ]]>
    </string>

<!-- Komunikaty -->
    
    <string name="msg_no_network">
        Do pobrania e-doświadczenia niezbędne jest połączenie z Internetem.\n\nSprawdź swoje połączenie sieciowe
        i spróbuj ponownie.
    </string>

    <string name="msg_ed_not_yet_produced">
        Niestety, to e-doświadczenie nie jest jeszcze gotowe.\n\ne-Doświadczenia są produkowane sukcesywnie\ni będą
        udostępniane tak szybko, jak to tylko możliwe.
    </string>

    <string name="msg_no_file_on_server">
        Wystąpił nieoczekiwany błąd serwera.\nPrzepraszamy i prosimy spróbować później.
    </string>

    <string name="msg_internal_error001">
        Wystąpił nieoczekiwany błąd aplikacji (kod: 001).\nPrzepraszamy i prosimy spróbować później.
        Jeżeli błąd będzie się powtarzał, prosimy o kontakt z autorem programu.
    </string>

    <string name="msg_cant_make_dir">
        Nie można utworzyć katalogu na karcie pamięci! Proszę spróbować z inną kartą.
    </string>

    <string name="msg_title_error">Błąd!</string>

    <string name="dlg_unpacking">Pobieranie zakończone.\nTrwa rozpakowywanie plików, proszę czekać...</string>

    <string name="dlg_downloading">Pobieranie danych (ok. %1$d MB), proszę czekać... </string>

    <string name="msg_download_cancelled">Operacja została anulowana przez użytkownika</string>

    <string name="msg_to_less_space">Zbyt mało miejsca na karcie SD!\nPobranie e-doświadczeń nie będzie możliwe.</string>

    <string name="msg_no_pdf_reader">Aby obejrzeć podręcznik, zainstaluj czytnik plików PDF</string>

    <string name="msg_screen_not_supported">
        Ta aplikacja wymaga ekranu o rozdzielczości co najmniej 1280 x 800 pikseli.
    </string>

    <string name="msg_title_info">Informacja</string>
    <string name="msg_title_question">Pytanie</string>
    <string name="msg_download_ed_question">
        Aby uruchomić to e-doświadczenie, wymagane jest jednorazowe pobranie dodatkowych danych z Internetu.\n
        \nRozmiar danych do pobrania może się wahać\nod 5 do 45 MB - sugerowane jest użycie połączenia WiFi.
        \n\nCzy pobrać dane teraz?
    </string>
    <string name="msg_download_ed_update_question">
        Znaleziono aktualizację tego e-doświadczenia.\n
        \nRozmiar danych do pobrania może się wahać\nod 5 do 45 MB - sugerowane jest użycie połączenia WiFi.
        \n\nCzy pobrać aktualizację teraz?
    </string>
    <string name="msg_install_flash_question">
        Aby uruchamiać e-doświadczenia, wymagane jest zainstalowanie Adobe Flash Playera.
        \n\nCzy uruchomić Market?
    </string>

    <string name="msg_starting_ed">Uruchamianie e-doświadczenia...</string>

    <string name="msg_manual_not_available">
        Przepraszamy, podręcznik do tego e-doświadczenia nie został jeszcze przygotowany.
    </string>

    <string name="msg_switch_to_en">Switched to English</string>
    <string name="msg_already_en">You are already using English version...</string>
    <string name="msg_switch_to_pl">Przełączono na język polski</string>
    <string name="msg_already_pl">Już używasz wersji polskojęzycznej...</string>

<!-- Informacje o e-doświadczeniach -->

    <string name="ed_info_wahadlo">
         <![CDATA[
<b>Wahadło</b> możemy wyobrażać sobie jako kulkę zawieszoną swobodnie na nici.
Głównym założeniem modelu <b>wahadła matematycznego</b> jest to, aby kulka ta
była punktowa, a cała masa wahadła skupiała się właśnie w niej.
Nić, na której zawieszona jest kulka traktujemy jako nieważką (zaniedbujemy jej masę)
oraz nierozciągliwą (nie zmienia ona swojej długości).<br/><br/>

<b>Za pomocą tego e-doświadczenia można m. in:</b><br/>
&bull; zbadać okres podstawowy drgań wahadła matematycznego,<br/>
&bull; zaobserwować zmiany energii kinetycznej i potencjalnej,<br/>
&bull; poznać jeden z wielu sposobów na wyznaczenie przyspieszenia
grawitacyjnego,<br/>
&bull; sprawdzić, jak wygląda ruch wahadła w przyspieszającej windzie bądź pociągu,<br/>
&bull; prowadzić obserwację wahadła matematycznego w warunkach, 
w których trudno się znaleźć w świecie rzeczywistym, np. na innych planetach,<br/>
&bull; obserwować ruch wahadła Foucaulta.<br/><br/>

<big><b>Uwaga!</b></big><br/>Ze względu na prowadzenie czasochłonnych obliczeń
oraz wykorzystanie trójwymiarowej grafiki, animacja wahadła najprawdopodobniej
będzie dość powolna (maksymalnie kilka klatek/s). 
Ciągle pracujemy nad optymalizacją tego e-doświadczenia tak, aby można było
w pełni wykorzystać jego możliwości również na tabletach.
         ]]>
    </string>
    <string name="ed_cwiczenie_wahadlo">
         <![CDATA[
<b>Propozycja ćwiczenia:</b><br/>
&bull;

<br/><br/>
Więcej ćwiczeń znajduje się w podręczniku.
         ]]>
    </string>

    <string name="ed_info_lawa">
         <![CDATA[
e-Doświadczenie <b>Ława optyczna</b> zostało w całości poświęcone soczewkom.
<b>Soczewka</b> to proste urządzenie optyczne, składające się z jednego lub kilku sklejonych razem
bloków przezroczystego materiału, zwykle szkła, ale też różnych tworzyw sztucznych, żeli lub minerałów.<br/><br/>

Dzięki temu e-doświadczeniu można zapoznać się z wiedzą z zakresu optyki geometrycznej.
Można poznać własności soczewek i podstawowe parametry je charakteryzujące. Dodatkowo, stanowi ono
doskonałą ilustrację podstawowych wzorów opisujących soczewki.<br/><br/>

Układając odpowiednio soczewki na ławie optycznej, można otrzymać różne obrazy rzeczywiste jak i pozorne.
Ponadto, można zbudować lunetę i mikroskop.
         ]]>
    </string>
    <string name="ed_cwiczenie_lawa">
         <![CDATA[
<b>Propozycja ćwiczenia:</b><br/>
&bull;

<br/><br/>
Więcej ćwiczeń znajduje się w podręczniku.
         ]]>
    </string>

    <string name="ed_info_rzuty">
         <![CDATA[
<b>Rzutem</b> nazywamy ruch w jednorodnym polu grawitacyjnym z
pewną prędkością początkową, skierowaną wzdłuż, w poprzek lub
pod skosem względem linii pola.<br/><br/>

<b>Za pomocą tego e-doświadczenia można:</b><br/>
&bull; badać rzuty<br/>
&nbsp;&nbsp; - pionowe,<br/>&nbsp;&nbsp; -  poziome,<br/>&nbsp;&nbsp; -  ukośne,<br/>
&bull; badać rzuty, podczas których od rzuconego ciała odłącza się jego część,<br/>
&bull; obserwować, jak odbicie rzuconej piłki od powierzchni wpływa na jej ruch obrotowy,<br/>
&bull; obserwować rzuty w wietrznych warunkach,<br/>
&bull; obserwować rzuty w nieinercjalnych układach odniesienia.
         ]]>
    </string>
    <string name="ed_cwiczenie_rzuty">
         <![CDATA[
<b>Propozycja ćwiczenia:</b><br/>
&bull;

<br/><br/>
Więcej ćwiczeń znajduje się w podręczniku.
         ]]>
    </string>

    <string name="ed_info_bryla">
         <![CDATA[
<b>Bryła sztywna</b> to modelowe ciało fizyczne, które nie deformuje się pod wpływem sił,
czyli &minus; inaczej mówiąc &minus; odległości między punktami ciała się nie zmieniają.<br/><br/>
Z pojęciem bryły sztywnej nieodłącznie związane jest pojęcie wahadła fizycznego.
<b>Wahadłem fizycznym</b> nazywamy bryłę sztywną, wykonującą drgania
wokół osi nie przechodzącej przez środek masy bryły.<br/><br/>

<b>Za pomocą tego e-doświadczenia można m. in:</b><br/>
&bull; zmierzyć okres wahadła fizycznego,<br/>
&bull; wyznaczać środki mas figur o nieregularnych kształtach,<br/>
&bull; badać moment bezwładności różnych figur, w tym własnoręcznie stworzonych,<br/>
&bull; badać zachowanie tzw. wahadła Oberbecka.
         ]]>
    </string>
    <string name="ed_cwiczenie_bryla">
         <![CDATA[
<b>Propozycja ćwiczenia:</b><br/>
&bull;

<br/><br/>
Więcej ćwiczeń znajduje się w podręczniku.
         ]]>
    </string>

    <string name="ed_info_rownia">
         <![CDATA[
<b>Równią pochyłą</b> nazywamy płaską powierzchnię, nachyloną pod pewnym kątem do poziomu.
Równia pochyła jest jedną z sześciu klasycznych <b>maszyn prostych</b>, tzn. takich,
które zmieniają kierunek lub wartość siły (pozostałymi są: dźwignia, kołowrót, blok, klin i śruba).<br/><br/>

Za pomocą tego e-doświadczenia można m.in:<br/>
&bull; badać ruch przyspieszony,<br/>
&bull; badać prawa dotyczące siły tarcia,<br/>
&bull; poznać metodę wyznaczenia współczynnika tarcia<br/>,
&bull; przekonać się, od czego zależy współczynnik tarcia.<br/><br/>

Dodatkowo, wirtualne e-doświadczenie umożliwia także obserwacje w warunkach,
które bardzo trudno jest wytworzyć w laboratorium: w windzie i pociągu,
poruszających się z zadanym przyspieszeniem.
         ]]>
    </string>
    <string name="ed_cwiczenie_rownia">
         <![CDATA[
<b>Propozycja ćwiczenia:</b><br/>
&bull;

<br/><br/>
Więcej ćwiczeń znajduje się w podręczniku.
         ]]>
    </string>

    <string name="ed_info_einstein">
         <![CDATA[
         ]]>
    </string>
    <string name="ed_cwiczenie_einstein">
         <![CDATA[
<b>Propozycja ćwiczenia:</b><br/>
&bull;

<br/><br/>
Więcej ćwiczeń znajduje się w podręczniku.
         ]]>
    </string>

    <string name="ed_info_astro">
         <![CDATA[
<b>Ciałem niebieskim</b> nazywamy dowolny obiekt fizyczny (czyli przedmiot
rozciągły w czasie i przestrzeni) występujący w przestrzeni
kosmicznej, czyli poza obszarem ziemskiej atmosfery (umownie
granicą jest tzw. linia K&aacute;rm&aacute;na, znajdująca się 100 km nad
powierzchnią Ziemi).<br/><br/>

Ciałem niebieskim może być także układ obiektów i struktur
powiązanych ze sobą siłami grawitacji. Jako ciała niebieskie
klasyfikujemy miedzy innymi: gromady galaktyk, galaktyki,
gwiazdy, układy planetarne, planety, księżyce. Jak widać, rozmiary
i struktury ciał niebieskich są bardzo różne, zatem i ich ruch może
zdecydowanie się różnić.
<br/><br/>
Za pomocą e-doświadczenia można zbadać model Układu Słonecznego,
poznać prawa Keplera, wyznaczyć prędkości kosmiczne i trajektorie planet
oraz dowiedzieć się, czym jest układ podwójnej gwiazdy.
Jest to również niepowtarzalna okazja do zbudowania własnego układu planetarnego.<br/><br/>

<big><b>Uwaga!</b></big><br/>Ze względu na prowadzenie czasochłonnych obliczeń
oraz wykorzystanie grafiki trójwymiarowej, animacja wahadła najprawdopodobniej
będzie dość powolna (maksymalnie kilka klatek/s).
Ciągle pracujemy nad optymalizacją tego e-doświadczenia, tak, aby można było
w pełni wykorzystać jego możliwości również na tabletach.
         ]]>
    </string>
    <string name="ed_cwiczenie_astro">
         <![CDATA[
<b>Propozycja ćwiczenia:</b><br/>
&bull;

<br/><br/>
Więcej ćwiczeń znajduje się w podręczniku.
         ]]>
    </string>

    <string name="ed_info_zderzenia">
         <![CDATA[
<b>Zderzenie</b> to relatywnie krótkie zdarzenie, podczas którego poruszające się ciała
oddziałują na siebie pewnymi siłami. W <b>zderzeniach sprężystych</b>, całkowita energia kinetyczna ciał
po zderzeniu jest równa całkowitej energii kinetycznej ciał przed zderzeniem.
Z kolei w <b>zderzeniach niesprężystych</b>, końcowa energia kinetyczna jest mniejsza od energii kinetycznej
przed zderzeniem (w takim przypadku część energii jest tracona na różne procesy towarzyszące zderzeniu,
jak np. wydzielanie ciepła).<br/><br/>

Za pomocą tego e-doświadczenia można m.in:<br/>
&bull; badać zasadę zachowania pędu,<br/>
&bull; badać oraz zasadę zachowania energii,<br/>
&bull; obserwować zachowanie tzw. kołyski Newtona,<br/>
&bull; nauczyć się metody mierzenia czasu zderzeń metalowych kul.<br/><br/>

Jako ciekawostkę, do e-doświadczenia załączono symulację bilardu.

         ]]>
    </string>
    <string name="ed_cwiczenie_zderzenia">
         <![CDATA[
<b>Ćwiczenie nr 1.</b><br/>
&bull; Wybierz z Narzędzi (pierwsza ikonka od lewej) dwie takie same kulki
(obie stalowe, szklane, uranowe lub niklowe).<br/>
&bull; Jedną z nich umieść przy wyrzutni, a drugą na środku maty.
Ustaw je tak, aby ich środki znajdowały się w tej samej linii siatki.<br/>
&bull; Ustal dowolną prędkość początkową dla kulki i wystrzel ją.<br/>
&bull; Jak będą poruszały się kulki po zderzeniu?
Powtórz ćwiczenie, ustalając różne prędkości początkowe kulki oraz zmieniając rodzaj kulek
(obie muszą być z tego samego materiału). Czy ich zachowanie będzie takie same?

<br/><br/>
<b>Ćwiczenie nr 2.</b><br/>
&bull; Wybierz z Narzędzi (pierwsza ikonka od lewej) dwie takie same kulki
(obie stalowe, szklane, uranowe lub niklowe).<br/>
&bull; Jedną z nich umieść przy wyrzutni, a drugą na środku maty.
Ustaw je tak, aby ich środki znajdowały się w tej samej linii siatki.<br/>
&bull; Ustal dowolną prędkość początkową dla kulki i wystrzel ją.<br/>
&bull; Jak będą poruszały się kulki po zderzeniu?
Powtórz ćwiczenie, ustalając różne prędkości początkowe kulki oraz zmieniając rodzaj kulek
(obie muszą być z tego samego materiału). Czy ich zachowanie będzie takie same?<br/></br>

Więcej ćwiczeń można znaleźć w podręczniku.
         ]]>
    </string>

</resources>